En moyenne sur la période 2012-2014, 543 000 personnes sont infirmiers et 24 000 sont sages-femmes. Les infirmiers administrent les soins médicaux selon les prescriptions médicales en secteur hospitalier ou para-hospitalier et en médecine de ville. Les sages-femmes constituent une profession médicale à part entière : elles pratiquent le suivi de la grossesse, l’accouchement ainsi que les soins post-nataux délivrés à la mère et l’enfant. Depuis le début des années 1980, le nombre d’infirmiers et sages-femmes a augmenté de plus de 210 000 personnes, hausse davantage marquée depuis ces dix dernières années. En Bretagne et dans le Sud de , ces professions représentent plus de 2,5 % de l’emploi régional.Ces professions sont essentiellement occupées par des femmes (87 %). Le vieillissement de la population exerçant ces métiers est important : 25 % des infirmiers et sages-femmes sont âgés d’au moins 50 ans, contre seulement 7 % il y a trente ans. L’existence de quotas d’étudiants infirmiers influe sur le renouvellement de la profession par les jeunes générations. Les 25-34 ans restent cependant surreprésentés parmi les infirmiers et sages-femmes (32 %, contre 23 % dans l’ensemble des métiers).Avant la mise en place de la loi de 2009 portant réforme de l'hôpital et relative aux patients, à la santé et aux territoires, posséder un diplôme de niveau bac + 2 était la norme et concernait près de huit infirmiers et sages-femmes sur dix. Les études d’infirmier durent trois ans et permettent désormais l’obtention d’un diplôme d'Etat d'infirmier et du grade universitaire de licence (bac + 3). Les études pour devenir sage-femme durent quant à elle cinq ans après le baccalauréat.Les infirmiers et sages-femmes exercent très majoritairement dans la fonction publique (65 %). L’exercice libéral de ces deux métiers s’est néanmoins développé au cours des trente dernières années, et concerne désormais 12 % des infirmiers et sages-femmes. Les horaires « atypiques » (travail de nuit, le week-end) sont inhérents à ces métiers. Professions très féminisées, la part du temps partiel (25 %) y est plus élevée que dans l’ensemble des métiers. Les niveaux de rémunération reflètent en grande partie les grilles de salaires en usage dans la fonction publique hospitalière, indexées sur le niveau de formation et l’ancienneté : 41 % des personnes à temps complet perçoivent un salaire mensuel net compris entre 1 500 € et 2 000 €, et 48 % un salaire entre 2 000 € et 3 000 €.La mobilité (hors fonction publique) des infirmiers et sages-femmes est élevée et continue d’augmenter : le taux de rotation a presque doublé en quelques années et s’élève à 189 % en 2014. En parallèle, la part des contrats à durée limitée dans les embauches a fortement augmenté, pour s’établir à 95 % en 2014. Ce type de contrat, en progression par rapport au début des années 1980, concerne désormais 7 % des emplois.La demande d’emploi est quasi inexistante dans ces deux professions auxquelles on accède principalement par concours.
